財產不能公有 權力不能私有

世道人生：財產不能公有 權力不能私有（李怡） - 李怡

從追求社會平等出發，終於發現追求分配平等的結果，竟然是實現了權力和權利最大的不平等。儘管1924年王國維已經料見尋求「均產」則「不均之事，俄頃即見」；1945年奧威爾提出追求平等必導致「有些動物比其他動物更平等」。然而，他們大概還沒有預料到這種權力與權利的不平等，會導致人類社會這樣大的災難。

當現實使我從社會主義的平等美夢醒過來，我在30多年前寫過一篇文章〈社會主義是權力私有制〉，提出社會主義儘管以生產資料公有制為目標，但政治權力卻並非由公眾投票授權的公有制，而是由打江山的政黨私自分配權力和傳承權力，因此是權力私有制。

以私有權力去分配資源，就一定會產生特權階級，造成結果的更不平等。人民從事生產卻不能支配自己的生產成果，自然不再有生產的積極性，在「做也三十六，不做也三十六」的均貧分配下，實行計劃經濟的社會主義國家大都實現了哲學家羅素所說的「乞丐最平等」的丐化平等。

當專制掌權者改弦易轍，將手中掌握的資源適當放開，容許私人企業發展，甚至給予一些「優惠」政策，即放棄「均產」，讓一部份人富起來，這樣的「改革」是不是可以促使經濟發展呢？

不錯，一旦鬆綁，社會有了自由經濟的空間，人民發展經濟的潛力就得以發揮，打破丐化平等的局面，並帶來經濟的飛速發展。在經濟體制上，其實已經不是社會主義了。

然而，儘管財產不再是完全公有，但權力私有的架構沒變，政治權力依然集中而沒有分散及下放，由黨操控的半自由市場經濟，沒形成有不同利益集團的公民社會，經濟發展不但沒有帶來社會的自由、人權、法治的進步，反而導致權貴資本主義的形成和全社會的貪腐。以追求社會主義平等為初衷的共產黨人，最後實現的竟是原始資本主義最殘酷的剝削制度。

300多年前英國啟蒙時代的政治哲學家John Locke的話太有預見了。他說：「權力不能私有，財產不能公有，否則人類就進入災難之門。」

過去許多人，包括我自己，把17世紀這句話的重要意義忽略了。對於平等的理念，這句話很清楚：財產（分配）不能平等，但權力（權利）必須平等。

財產公有的罪惡許多人看到了，但製造最大罪惡和災難的是權力私有。權力私有由於所有權力都是自上而下等級授權，因此從權力階層以至整個社會，都處於逆向淘汰的狀態：有主見的、獨立思考的人被淘汰，無能卻善諂的人得到升遷。

生於1911年、2009年逝世，見證中國百年歷史的著名學者季羨林，晚年時說：「多少年後，我醒悟過來，終於發現了一個宇宙真理，在公有制體系裏，每個單位都是小人的天下；正直的人總是少數，且無權勢；群眾的眼睛都是瞎的、勢利的，他們大部份情況下不會站在君子一邊。壞人是不會改好的，因為他們不認為自己是壞人。」

他說的公有制體系，其實是權力私有制體系。在權力私有制的「全面管治」下，香港現在也「都是小人的天下」了。

（平等芻議之四）

李怡

上一則
上一則
習近平為何要蟻民心無旁騖？ (沈舟)

下一則
下一則
失業綜援的負面標籤 (邵家臻)